\chapter{Implementacija rješenja}

\section{Korištene tehnologije}

\subsection{Android}

Android je operacijski sustav razvijen na bazi Linux Kernela nastao 2007. Besplatan je i kod je javno dostupan (\textit{open source}) i primarno je namijenjen pametnim uređajima i tabletima. Komercijalno je podržan od strane Googlea i kao takav najčešće dolazi s predinstaliranim aplikacijama iz Googleovog ekosustava. Većina pametnih uređaja od 2011. koristi Android kao operacijski sustav. Posljednja stabilna verzija sustava do danas je Android 11 koji je izašao u rujnu 2020. godine.

\subsection{iOS}

iOS je operacijski sustav kojeg razvija Apple za svoje uređaje. Na tržištu se pojavio 2007. godine s prvom generacijom iPhonea. Drugi je po rasprostranjenosti na pametnim uređajima iza Androida. Posljednja stabilna verzija ovog operacijskog sustava je iOS 14 koji je izašao u rujnu 2020. godine.

\subsection{Flutter}

Flutter je Googleov razvojni okvir koji razvojnim inženjerima omogućava jednostavan razvoj \textit{nativnih} aplikacija korištenjem jednog koda za više različitih platformi poput Android i iOS operacijskih sustava. Flutter koristi programski jezik Dart kojeg je razvio Google. Prva verzija razvojnog okvira Flutter 1.0 javno je objavljena u prosincu 2018. godine, a s izdavanjem verzije Flutter 2.0 službeno je podržan i razvoj mrežnih aplikacija u ovom razvojnom okviru. [\cite{flutter}]

\subsection{React}

React je knjižnica pisana u Javascriptu za izgradnju korisničkih sučelja koju je razvio Facebook. Primarno je namijenjen razvoju mrežnih aplikacija, a s izlaskom knjižnice React Native moguć je i razvoj na pokretnim uređajima. [\cite{React.js}]

\subsection{Firebase}

Firebase je platforma za razvoj aplikacija na mreži i pokretnim uređajima. Razvija ju i održava Google. Firebase je skup alata koji omogućuju razvojnim inženjerima brz i jednostavan razvoj aplikacija od kojih su neki baza podataka, server i pohrana na oblaku. Svi su ti alati povezani, a pružena je i podrška za aplikacije trećih strana. [\cite{Firebase}]

Firebase Cloud Firestore nerelacijska je baza podataka na oblaku koja omogućuje jednostavno dohvaćanje i pohranjivanje podataka. Pomoću Cloud Firestorea moguće je izgraditi mrežne i aplikacije na pokretnim uređajima bez vlastitih poslužitelja.

Firebase Authentication alat je Firebasea koji omogućuje jednostavnu provjeru identiteta korisnika na različite načine koristeći e-poštu ili račun na nekoj trećoj aplikaciji kao dokaz identiteta. Također, pruža podršku za upravljanje računima, promjenu lozinke, verifikaciju računa i slično.

Firebase Cloud Messaging usluga je koja nudi slanje različitih poruka i obavijesti kao i razmjenu poruka između korisnika.

Firebase Hosting omogućuje implementaciju mrežnih aplikacija na Googleovim poslužiteljima. Automatski pruža SSL vjerodajnicu i mogućnost prilagodbe domene.
Firebase Cloud Functions alat je koji pruža mogućnost izvršavanja koda na poslužiteljskoj strani bez vlastitih poslužitelja. Kod može biti pokrenut različitim događajima, a čuva se na oblaku u dobro osiguranoj okolini.

\section{Arhitektura sustava}

Sustav je podijeljen na 3 cjeline:
\begin{itemize}
    \item Korisnička aplikacija za pokretne uređaje
    \item Mrežna aplikacija za administratore
    \item Poslužiteljski dio na Firebaseu
\end{itemize}

\subsection{Korisnička aplikacija}

Korisnička aplikacija rađena je u razvojnom okviru Flutter kako bismo jednostavno podržali dva najčešća operacijska sustava na pokretnim uređajima, Android i iOS. Firebase Firestore baza je podataka za aplikaciju i ona će biti opisana u kasnijem dijelu.

\href{https://flutter.dev/}{Flutter} je besplatno dostupan na mrežnim stranicama okvira. Nakon instalacije, početni projekt koji Flutter sam izgradi pokreće se naredbom \texttt{flutter create myapp}. [\cite{flutterCreate}]

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/Organizacija_koda.png}
    \caption{Organizacija koda}
    \label{fig:organizacija_koda}
\end{figure}

Organizacija koda za Flutter vidljiva je na slici \ref{fig:organizacija_koda}. Inicijalizirana su kazala za Android, iOS i \textit{web}. U tim kazalima se nalaze detalji specifični za pojedinu platformu i u pravilu ih ne treba dorađivati. U kazalu test nalazi se kod za testiranje.

Kazalo lib predstavlja kodnu bazu za projekt. U njemu se nalazi datoteka main.dart čija metoda \texttt{main} predstavlja ulaznu točku u program (slika \ref{fig:organizacija_koda}).

Flutter svoje komponente naziva \texttt{Widget} pa tako sve što se može prikazati nasljeđuje klasu \texttt{Widget} ili češće njegove dvije izvedenice \texttt{StatelessWidget} i \texttt{StatefulWidget}. Prilikom nasljeđivanja potrebno je nadjačati metodu \texttt{build} koja je odgovorna za izgradnju te komponente i prikaz na zaslonu.

Kao što smo rekli, dva osnovna tipa klase \texttt{Widget} su \texttt{StatelessWidget} i \texttt{StatefulWidget}.

\texttt{StatelessWidget} je kao što mu i samo ime kaže \texttt{Widget} bez stanja. To znači da jednom kad se izgradi nije ga potrebno mijenjati tj. ne ovisi o nikakvom stanju. To su najčešće prikazi teksta, ikona, slika i sličnog. S druge strane, \texttt{StatefulWidget} pohranjuje stanje o iscrtanoj komponenti u klasi \texttt{State} i na svaku promjenu ponovno pozove metodu \texttt{build}. Metodu \texttt{build} nadjačava klasa \texttt{State}. Stanje je moguće promijeniti pozivom metode \texttt{setState} u kojoj je potrebno izmijeniti stanje na željeni način nakon čega će se iscrtati ažurirana komponenta. Takve su komponente koje dinamički mijenjaju sadržaj poput polja za unos, tipki, formi i sličnih.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/pubspec.png}
    \caption{Sadržaj datoteke pubspec.yaml}
    \label{fig:pubspec}
\end{figure}

Flutter nudi velik izbor već gotovih komponenata koje se mogu koristiti. Vanjski paketi s komponentama dostupni su preko Flutterovog upravitelja paketima (\textit{package managera}) \href{https://pub.dev}{pub.dev}. Izvršavanjem naredbe \texttt{flutter pub add imepaketa} u kazalu u kojem je postavljen Flutter projekt dohvaća se traženi paket.
Svi podaci o projektu i o vanjskim paketima zapisani su u datoteci pubspec.yaml (slika \ref{fig:pubspec}).


Programski kod aplikacije organiziran je po tematskim cjelinama i zaslonima poput zaslona s obavijestima ili liste informacija koje se prikazuju korisniku (tablica \ref{table:organizacija-koda-mobile}).

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[26, l]|}
	\hline \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Organizacija kazala u korisničkoj aplikaciji}}    \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\endlastfoot
	
	\textbf{category} & komponente koje su potrebne za iscrtavanje pojedine kategorije. Definiran je raspored obavijesti, informacija i potkategorija. \\ \hline
	
	\textbf{cathecism} & komponente koje prosljeđuju parametre potrebne za iscrtavanje zaslona \textit{Vjeronauk} \\ \hline
	
	\textbf{sections} & komponente koje prosljeđuju parametre potrebne za iscrtavanje zaslona \textit{Sekcije} \\   \hline
	
	\textbf{pilgrimage} & komponente koje prosljeđuju parametre potrebne za iscrtavanje zaslona \textit{Hodočašća} i definiraju formu za prijavu na hodočašća \\  \hline
	
	\textbf{contact} & komponente za prikaz informacija o župi i kontakt podataka \\ \hline
	
	\textbf{notification} & komponente koje definiraju izgled zaslona \textit{Obavijesti}, ali i dijelova zaslona na kojima su prikazane obavijesti na drugim zaslonima \\ \hline
	
	\textbf{parish\_paper} & komponente koje definiraju zaslon za prikaz župnih listova \\ \hline
	 
	\textbf{readings} & komponente koje definiraju zaslon za prikaz misnih čitanja \\ \hline
	
	\textbf{home} & komponente za prikaz početnog zaslona \\ \hline
	
	\textbf{utils} & pomoćne komponente za prikaz manjeg dijela zaslona koje se koriste na više zaslona \\ \hline

	\caption{Organizacija koda po kazalima}
    \label{table:organizacija-koda-mobile} \\
\end{longtabu}

U kazalu category definirane su komponente koje su potrebne za iscrtavanje pojedine kategorije. Sustav je zamišljen tako da sve kategorije dijele isti dizajn i strukturu podataka koje koriste. Pa tako i Vjeronauk i Sekcije i Hodočašća imaju popis vlastitih potkategorija kojim se na klik otvaraju detalji o potkategoriji, a potkategorije imaju imaju prikaz informacija i obavijesti vezanih uz tu potkategoriju. Ostavljena je mogućnost dodavanja kategorije na vrlo jednostavan način ukoliko bude za to potrebe drugom korisniku. U kazalu notification izdvojene su komponente za prikaz obavijesti. Ostala kazala definiraju izgled zaslona za određenu kategoriju. Datoteka home\_page.dart u kazalu home sadrži komponentu za prikaz početnog zaslona aplikacije.

Pogledajmo sada kako izgleda izvedba jedne klase u Flutteru. 

\begin{minted}{dart}
class CategoryPage extends StatefulWidget {
  CategoryPage(this.title, this.collection);

  final String title;
  final String collection;
  @override
  _CategoryPageState createState() => _CategoryPageState();
}
\end{minted}

Budući da komponenta asinkrono dohvaća podatke o potkategorijama s Firebasea, naša je komponenta izvedba klase \texttt{StatefulWidget}. U konstruktoru prima naslov koji će se prikazati na \textit{AppBaru} i kolekciju u kojoj su pohranjeni podaci na Firebaseu.
Definira se i stanje koje će ova komponenta koristiti.

\begin{minted}{dart}
class _CategoryPageState extends State<CategoryPage> {
  @override
  Widget build(BuildContext context) {
    return Scaffold(
      appBar: AppBar(
        title: Text(widget.title),
      ),
      body: _buildList(context),
    );
  }
\end{minted}

U klasi koja definira stanje nadjačana je metoda \texttt{build} koja je zaslužna za prikazivanje komponenata na zaslonu. Metoda prima parametar \texttt{context} koji sadrži podatke o kontekstu u kojem se komponenta nalazi poput roditelja, susjeda, teme i sličnog. Vraća \texttt{Scaffold} komponentu koja je dio knjižnice Material koja se najčešće koristi u Flutter-u za popunjavanje zaslona uređaja i definiranje strukture aplikacije. Imenovani parametar \texttt{appBar} definira vršnu traku s naslovom, dok \texttt{body} oblikuje tijelo komponente. Tu se gradi naša lista potkategorija. 

\begin{minted}{dart}
  Widget _buildList(context) {
    return StreamBuilder<QuerySnapshot>(
      stream:
          FirebaseFirestore.instance
          .collection(widget.collection).snapshots(),
      builder: (context, snapshot) {
        if (snapshot.hasError) {
          return SnapshotError();
        }

        if (snapshot.connectionState ==
                ConnectionState.waiting) {
          return Loading();
        }

        if (snapshot.hasData) {
          return new ListView(
            children: snapshot.data!.docs
            .map((DocumentSnapshot document) {
              return new CategoryListTile(
                collection: widget.collection,
                name: document.get('name'),
                topic: document.get('topic'),
                id: document.id,
              );
            }).toList(),
          );
        } else {
          return Center(
            child: new Text('Nema obavijesti'),
          );
        }
      },
    );
  }
}
\end{minted}

Potkategorije se dohvaćaju s Firebase Firestorea. Budući da je to asinkroni poziv iscrtavanje liste napravit ćemo pomoću \texttt{StreamBuilder} klase. Imenovani parametar \texttt{stream} prima izvor podataka predstavljen kao \texttt{snapshot} koji sadrži informacije o vezi, podacima i greškama, a \texttt{builder} je funkcija koja će \texttt{snapshot} ovisno o stanju prikazati na zaslonu. Ako se dogodila neka greška na zaslon ćemo ispisati prikladnu poruku, ukoliko se podaci još dohvaćaju korisniku će se dojaviti da se podaci učitavaju, a kad su podaci dohvaćeni iscrtat će se na zaslon.

Radi lakšeg održavanja koda često ponavljane komponente izdvojene su u datoteku Widgets.dart kako bi se na jednom mjestu mogli mijenjati i koristiti gdje su potrebne. Primjer takvih komponenata su prethodno iskorištene \texttt{Loading} i \texttt{SnapshotError} komponente.

\begin{minted}{dart}
class Loading extends StatelessWidget {
  const Loading({Key? key}) : super(key: key);

  @override
  Widget build(BuildContext context) {
    return Center(
      child: SpinKitFadingCircle(
        color: Theme.of(context).primaryColor,
        size: 50,
      ),
    );
  }
}
\end{minted}

Korisnička aplikacija koristi Firebase Firestore kao bazu podataka i Firebase Messaging za dostavljanje \textit{push} obavijesti. Da bi se ove usluge koristile potrebno je inicijalizirati jedinstvenu instancu Firebase objekta prije pokretanja aplikacije. To se radi naredbom \texttt{Firebase.initializeApp}.

\begin{minted}{dart}
void main() async {
  WidgetsFlutterBinding.ensureInitialized();
  await Firebase.initializeApp();
  FirebaseMessaging
.onBackgroundMessage(_firebaseMessagingBackgroundHandler);
  runApp(MyApp());
}
\end{minted}

\subsection{Administratorska aplikacija}

Administratorska aplikacija rađena je pomoću knjižnice React. Knjižnica služi kao podloga za izgradnju mrežne aplikacije nudeći gotove komponente s gotovim ili nadomjestivim funkcionalnostima.

Za početak izrade aplikacije pomoću Reacta najlakše je koristiti \textit{Node Package Manager} koji upravlja paketima potrebnim za aplikaciju. Izvršavanjem naredbe \texttt{npx create-react-app myapp} u trenutnom kazalu stvori se kazalo s inicijaliziranim React projektom (slika \ref{fig:react-create}).
[\cite{React.js}]
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/react-create.png}
    \caption{Inicijalizacija Reacta}
    \label{fig:react-create}
\end{figure}

Kao pomoć za pisanje koda u Reactu većinom se koristi sintaksno proširenje jsx koji omogućava pisanje koda komponenti poput HTML-a, a bilo gdje je moguće staviti valjan Javascript izraz. Potrebno ga je samo uokviriti s vitičastim zagradama poput varijable \texttt{logo} na prethodnoj slici.

Osnovna je gradivna jedinica u Reactu komponenta. Komponente su klase koje nasljeđuje klasu \texttt{React.Component}. Moraju imati metodu \texttt{render} koja je odgovorna za iscrtavanje komponente na zaslon. Komponenta u metodi \texttt{render} smije vratiti samo jedan \textit{tag}, ali u kojem može biti više djece. Ovako opisane komponente su klasno orijentirane (\textit{class-based}) komponente, a moguće je koristiti i funkcijski orijentirane (\textit{function-based}) komponente koje su definirane kao Javascript funkcije. Ove dvije vrste komponenti su ravnopravne, samo se drugačije definiraju.

Roditeljske komponente mogu djeci slati svojstva u obliku ključ=vrijednost koje komponente mogu dobiti preko parametra \texttt{props}. Ta svojstva su samo za čitanje (\textit{read only}) i ne bi se trebala mijenjati. U slučaju da komponenta želi prikazivati dinamički sadržaj, koristi se varijabla \texttt{state} koja pamti trenutno stanje komponente. Ako se komponenti treba promijeniti stanje potrebno je pozvati funkciju \texttt{setState} i proslijediti joj novo stanje. Nakon toga će React ponovno iscrtati komponentu s novim stanjem. U slučaju funkcijskih komponenti, za čuvanje stanja koriste se \textit{hookovi}, konkretno \texttt{useState} (slika \ref{fig:react-component}).

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/React-component.png}
    \caption{Prikaz React komponente}
    \label{fig:react-component}
\end{figure}

Organizacija koda u kazalu src za mrežnu aplikaciju prikazana je u tablici \ref{table:organizacija-koda-web}. 

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[24, l]|}
	\hline \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Organizacija kazala u administratorskoj aplikaciji}}    \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	\endlastfoot
	
	\textbf{components} & komponente koje ne ovise o drugim komponentima ni o kontekstu aplikacije. \\ \hline
	\textbf{images} & slike korištene u aplikaciji \\ \hline
	\textbf{styles} & CSS datoteke korištene u aplikaciji \\ \hline
	\textbf{modules} & komponente koje izgrađuju aplikacije i sastavljene su od više komponenti. Organizirane su tematski po kazalima \\ \hline
	\textbf{modules/firebase} & konfiguracijske datoteke za Firebase zajedno s komponentama koje definiraju komunikaciju s Firebaseom \\ \hline
	\textbf{modules/layout} & komponente koje definiraju razmještaj u aplikaciji \\ \hline
	\textbf{modules/session} & komponente koje upravljaju sjednicom, registriranjem i prijavljivanjem \\ \hline
	\textbf{modules/pages} & komponente koje definiraju izgled pojedinih stranica \\ \hline

	\caption{Organizacija koda po kazalima u administratorskoj aplikaciji}
    \label{table:organizacija-koda-web} \\
\end{longtabu}

Manje komponente koje ne ovise o drugim komponentama i mogu se koristiti i van konteksta ove aplikacije (poput tipki, formi, polja za unos) smještene su u kazalu components. Kazalo images sadrži slike, a kazalo styles sadrži korištene CSS datoteke. Sve složenije komponente namijenjene aplikaciji nalaze se u kazalu modules, složene po smislenim cjelinama. Tako se u kazalu firebase nalaze konfiguracijske datoteke za Firebase i klase, funkcije i komponente višeg reda za rad s Firebaseom, layout sadrži komponente za raspored poput zaglavlja, podnožja i slično, u kazalu pages su komponente za prikaz sadržaja stranice i konačno, kazalo sessions definira klase i funkcije koje upravljaju sjednicom.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/react-context.png}
    \caption{Korištenje React contexta za prosljeđivanje Firebase objekta}
    \label{fig:react-context}
\end{figure}

Često je potrebno neki objekt slati preko \texttt{props} svojstva nekoliko komponenti koje će taj objekt koristiti. U našem slučaju, za sve dohvate s Firebasea potrebno je proslijediti firebase objekt koji se mora inicijalizirati samo jednom i to na početku aplikacije. Kako ne bismo svim komponentama prosljeđivali objekt, čak i onima koji objekt ne koriste, korišten je Reactov \textit{context} u kombinaciji s obrascem komponenta višeg reda (\textit{High Order Component}).

Naredbom \texttt{React.createContext} definira se React context i naredba vraća objekt koji sadrži dvije komponente: \texttt{Provider} i \texttt{Consumer}. Zajedničkog roditelja svih komponenti koje žele koristiti vrijednost koja će se prosljeđivati u kontekstu potrebno je omotati \texttt{Provider} komponentom. Na taj način, svakom djetetu roditelja omogućen je pristup pomoću \texttt{Consumer} komponente (slika \ref{fig:react-context}. U \texttt{Consumer} komponenti nalazi se funkcija koja kao parametar prima prosljeđivanu vrijednost, a vraća valjanu React komponentu.

Komponenta višeg reda (\textit{High Order Component}) tehnika je koja omogućuje izdvajanje jednake logike iz više komponenti u jedinstvenu komponentu. Komponenta višeg reda kao argument prima komponentu i moguće još neke podatke koje zatim prosljeđuje dobivenoj komponenti. Primjerice, u našoj aplikaciji želimo omogućiti komponentama da koriste Firebase objekt za komunikaciju s bazom, autorizaciju i slično. Zato smo definirali React context. No, umjesto da svaki put komponentu omatamo \texttt{Consumer} komponentom, napravit ćemo komponentu višeg reda \texttt{withFirebase} koja će to učiniti za nas. Sada, svaki put kad želimo koristiti Firebase, koristimo firebase objekt preko \texttt{props} objekta u komponenti, a komponentu pozivamo izrazom \texttt{withFirebase (MyComponent)}. Na slici \ref{fig:react-hoc} gumb za odjavu omotan je s dvije komponente višeg reda: \texttt{withFirebase} i \texttt{withRouter}. Komponentu \texttt{Logout} definirali smo bez korištenja \texttt{Consumer} komponenta, a koristeći firebase objekt jednostavnim slaganjem u komponentu višeg reda.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/react-hoc.png}
    \caption{Korištenje komponente višeg reda}
    \label{fig:react-hoc}
\end{figure}

Budući da je baza organizirana tako da kategorije imaju istu strukturu, moguće je za svaku kategoriju definirati istu komponentu s različitim svojstvima koja ćemo proslijediti preko \texttt{props} parametra. Svaka kategorija dohvaća svoje potkategorije s Firebasea i iscrtava ih na zaslon.

Mrežna aplikacija puštena je u pogon pomoću Firebase Hosting usluge koja pruža server i domenu na kojoj će se aplikacija nalaziti. Prije puštanja u pogon potrebno je pokrenuti naredbu \texttt{npm run build} koja će u kazalo build spremiti optimirani kod spreman za produkciju.

\subsection{Poslužiteljska strana}

Ovaj se sustav oslanja na Googleovu platformu Firebase za usluge na poslužiteljskoj strani kao što su baza podataka, \textit{hosting} mrežne stranice, simulacija koda na poslužitelju pa čak i provjeru identiteta korisnika. Upravljanje ovim uslugama odvija se u Firebase konzoli dostupnoj na internetu.

Firebase nudi opciju korištenja istog projekta za više različitih aplikacija, pa tako istu bazu podataka mogu koristiti i korisnici s operacijskim sustavom Android ili iOS i korisnici na mrežnim aplikacijama. Potrebno je samo postaviti aplikacije za uređaje u konzoli. Ovaj sustav koristi 3 aplikacije za Android, iOS i \textit{web}. Konfiguracijske datoteke potrebno je postaviti prema uputama za svaku aplikaciju posebno. Nakon toga, sve izmjene su koncentrirane na jednom mjestu. Ovdje će biti opisan postupak postavljanja za Android i \textit{web}. Postupak za iOS je sličan i dobro dokumentiran.\footnote{Dokumentacija dostupna na poveznici: \href{https://firebase.google.com/docs/ios/setup}{https://firebase.google.com/docs/ios/setup}}

Nakon što odaberemo opciju da želimo dodati Android aplikaciju u Firebase, prikazat će se forma za unos podataka o Android package name i App nickname. U kazalu projekta u datoteci android/app/build.gradle kao \emph{applicationId} možemo pronaći Android package name. App nickname interno je ime aplikacije i može biti odabrano po volji. Nakon toga odaberemo opciju \emph{Register app}. 

Nakon što se aplikacija registrira, prelazimo na drugi korak u kojem preuzimamo konfiguracijsku datoteku \textit{google-services.json} koja sadrži podatke o projektu i spremamo je u kazalo android/app u kazalu projekta.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/firebase-build-gradle2.png}
    \caption{Datoteke build.gradle za Android}
    \label{fig:firebase-android-build-gradle}
\end{figure}

Treći je korak dodati ovisnost i plugin za Google servise u projekt. U datoteku android/app/build.gradle treba dodati redak \emph{apply plugin: 'com.google.gms.google-services'} ispod ostalih pluginova (slika \ref{fig:firebase-android-build-gradle}), a u android/build.gradle dodati ovisnost dodavanjem retka \emph{classpath 'com.google.gms:google-services:4.3.8'} pod dio \emph{dependencies}. Nakon toga smo gotovi s postavljanjem Firebasea za Android \footnote{Detaljnije upute dostupne na poveznici: \href{https://firebase.flutter.dev/docs/installation/android}{https://firebase.flutter.dev/docs/installation/android}}.

Za postavljanje \textit{web} aplikacije potrebno je unijeti ime aplikacije kao i kod Android dijela i registrirati aplikaciju. Nakon toga, dostupni su nam podaci za konfiguraciju Firebasea. Prije korištenja Firebase usluga potrebno je inicijalizirati Firebase pomoću podataka za konfiguraciju koje smo dobili. Kako ne bismo te podatke javno objavili, spremljeni su u \textit{.env} datoteku. To je datoteka u kojoj se nalaze varijable okruženja u sustavu. Najčešće se tu definiraju konstante ovisne o fazi implementacije kao ključ i vrijednost (slika \ref{fig:firebase-config}).

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/firebase-config.png}
    \caption{Podaci za konfiguraciju Firebasea}
    \label{fig:firebase-config}
\end{figure}

Kako bismo mogli koristiti Firebase potrebno je pomoću \textit{Node package managera} dohvatiti paket firebase, uvesti ga i nad uvedenim objektom pozvati metodu \texttt{initializeApp} koja prima podatke o konfiguraciji i inicijalizira Firebase.

\textbf{Firebase Firestore} nerelacijska je baza podataka (NoSQL) koja podatke čuva u kolekcijama i dokumentima. Kolekcije su jednostavno rečeno, skupovi dokumenata, a dokumenti pohranjuju podatke različitih tipova u obliku ključ: vrijednost. Dokumenti mogu sadržavati i potkolekcije koje pak opet mogu sadržavati dokumente. Svaka kolekcija i dokument moraju biti određeni jedinstvenim ID-em.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/firebase-firestore.png}
    \caption{Firebase Firestore}
    \label{fig:firebase-firestore}
\end{figure}

Vršne kolekcije sadrže podatke za prikaz pojedinih zaslona u korisničkoj aplikaciji.

\textbullet\ \textbf{Obavijesti} \newline
Kolekcija \emph{Obavijesti} sadržava potkategorije svih kategorija s obavijestima. Svaki dokument predstavlja jednu potkategoriju s podacima o pripadajućoj kategoriji (\emph{category}), temi za slanje \textit{push} obavijesti (\emph{topic}) i imenu potkategorije (\emph{name}) te kolekciji \emph{Obavijesti}.

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}

	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Obavijesti}}    \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\endlastfoot
	
	\textbf{id} & \textit{string} & ID potkategorije \\ \hline
	category & \textit{string} & kategorija kojoj pripada potkategorija \\ \hline
    name & \textit{string} & ime potkategorije	\\ \hline
	topic & \textit{string} & tema na koju se šalju \textit{push} obavijesti \\ \hline
	Obavijesti & \textit{collection} & potkolekcija koja sadrži sve obavijesti u potkategoriji \\ \hline

	\caption{Kolekcija Obavijesti}
    \label{table:firestore-obavijesti} \\
\end{longtabu}

U potkolekciji \emph{Obavijesti} nalaze se dokumenti koji predstavljaju jednu obavijest sa svojim naslovom (\emph{title}), sadržajem (\emph{content}) i datumom objave (\emph{timestamp}).

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}

	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Obavijesti (potkolekcija)}}    \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\endlastfoot
	
	\textbf{id} & \textit{string} & ID obavijesti \\ \hline
	title & \textit{string} & naslov obavijesti \\ \hline
    content & \textit{string} & sadržaj obavijesti	\\ \hline
	timestamp & \textit{timestamp} & datum objave obavijesti \\  \hline

	\caption{Potkolekcija Obavijesti}
    \label{table:firestore-obavijesti-potkolekcija} \\

\end{longtabu}

\textbullet\ \textbf{Vjeronauk} \newline
U kolekcijama \emph{Vjeronauk} (slika \ref{fig:firebase-firestore-vjeronauk}) nalaze se podaci o toj kategoriji. Kolekcija kao dokumente ima potkategorije u kojoj su ime (\emph{name}), tema za \textit{push} obavijesti (\emph{topic}) i polje \emph{informations} koje sadrži informacije o toj potkategoriji.

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}

	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Vjeronauk}}    \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\endlastfoot
	
	\textbf{id} & \textit{string} & ID potkategorije \\ \hline
	informations & \textit{array} & polje informacija o potkategoriji \\ \hline
    name & \textit{string} & ime potkategorije	\\ \hline
	topic & \textit{string} & tema na koju se šalju \textit{push} obavijesti \\  \hline

	\caption{Kolekcija Vjeronauk}
    \label{table:firestore-vjeronauk} \\

\end{longtabu}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/Firebase-Firestore-Vjeronauk.png}
    \caption{Kolekcija \emph{Vjeronauk}}
    \label{fig:firebase-firestore-vjeronauk}
\end{figure}

\textbullet\ \textbf{Sekcije} \newline
Kolekcija \textit{Sekcije} organizirana je kao i kolekcija \textit{Vjeronauk} jer se radi o kategorijama.

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}

	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Sekcije}}    \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\endlastfoot
	
	\textbf{id} & \textit{string} & ID potkategorije \\ \hline
	informations & \textit{array} & polje informacija o potkategoriji \\ \hline
    name & \textit{string} & ime potkategorije	\\ \hline
	topic & \textit{string} & tema na koju se šalju \textit{push} obavijesti \\ \hline

	\caption{Kolekcija Sekcije}
    \label{table:firestore-sekcije} \\

\end{longtabu}

\textbullet\ \textbf{Hodočašća} \newline
Kolekcija \textit{Hodočašća} jednaka je kao i prethodne dvije kolekcije budući da se isto radi o kategoriji. No, kolekcija \textit{Hodočašća} dodatno sadrži potkolekciju \textit{Hodocasnici}.

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}

	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Hodočašća}}    \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\endlastfoot
	
	\textbf{id} & \textit{string} & ID potkategorije \\ \hline
	informations & \textit{array} & polje informacija o potkategoriji \\ \hline
    name & \textit{string} & ime potkategorije	\\ \hline
	topic & \textit{string} & tema na koju se šalju \textit{push} obavijesti \\ \hline
	Hodocasnici & \textit{collection} & potkolekcija koja sadrži popis hodočasnika \\ \hline

	\caption{Kolekcija Hodočašća}
    \label{table:firestore-hodocasca} \\

\end{longtabu}

U potkolekciji \textit{Hodocasnici} su zapisani svi podaci o hodočasnicima poput imena (\textit{firstname}), prezimena (\textit{lastname}) i očevog imena (\textit{father}).

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}

	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Hodocasnici (potkolekcija)}}    \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\endlastfoot
	
	\textbf{id} & \textit{string} & ID hodočasnika \\ \hline
	firstname & \textit{string} & ime hodočasnika \\ \hline
	lastname & \textit{string} & prezime hodočasnika \\ \hline
	father & \textit{string} & ime oca hodočasnika \\ \hline

	\caption{Potkolekcija Hodocasnici}
    \label{table:firestore-hodocasnici} \\

\end{longtabu}

U ovom trenutku možemo primijetiti kako se dosta podataka ponavlja i kako baza sigurno ne izgleda normalizirano kako smo navikli u relacijskim bazama. No, to je zbog načina na koji Firebase dohvaća podatke, sprema ih i naplaćuje korištenje. Primjerice, budući da su obavijesti razvrstane po potkategorijama, kad korisnik želi pregledati podatke o obavijestima, prikazat će mu se stranica s popisom potkategorija koju će aplikacija dohvatiti iz kolekcije \emph{Obavijesti}. Tek kad korisnik odabere potkategoriju aplikacija će zatražiti i potkolekciju u kojoj su pohranjene obavijesti za tu potkategoriju bez suvišnog dohvaćanja ostalih podataka. Na taj način omogućen je brži rad aplikacije, nezatrpavanje mreže nebitnim podacima i jeftinija upotreba Firebase usluga. 
Ako korisnik želi pregledati podatke o pojedinoj kategoriji, aplikacija dohvaća podatke iz odgovarajuće kolekcije. Atributi o imenu potkategorije i temi su pohranjeni u dokumentima kolekcije \emph{Obavijesti} i dokumentima kolekcije kategorije i može doći do problema sinkronizacije ukoliko se atributi ne promjene na oba mjesta. Firebase ima rješenje za to u vidu Firebase Cloud Functions usluge koja omogućuje izvršavanje koda između ostalog i za sinkronizaciju podataka na različitim mjestima u bazi podataka. Moguće je i sve podatke držati na jednom mjestu, ali onda se gubi na brzini jer se dohvaćaju nepotrebni podaci o potkategorijama kad nam trebaju samo obavijesti.

\textbullet\ \textbf{Kontakt} \newline
U kolekciji \emph{Kontakt} nalaze se kontakt podaci za župu u obliku URI-a i neke općenite informacije o župi.

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}

	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Kontakt}}    \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	 
	\endlastfoot
	
	\textbf{id} & \textit{string} & ID dokumenta \\ \hline
	informations & \textit{array} & polje informacija o župi \\ \hline
    uris & \textit{map} & mapa URI-a za župu	\\ \hline

	\caption{Kolekcija Kontakt}
    \label{table:firestore-kontakt} \\

\end{longtabu}

\textbullet\ \textbf{Župni listovi} \newline
Posljednja je kolekcija \emph{Župni listovi} koja sadrži poveznicu na objavljene župne listove i ime (\emph{display}) koje se prikazuje korisniku.
\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}

	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Župni listovi}}    \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\endlastfoot
	
	\textbf{id} & \textit{string} & ID župnog lista \\ \hline
	display & \textit{string} & tekst koji se prikazuje korisniku \\ \hline
    url & \textit{string} & poveznica s koje se dohvaća župni list	\\ \hline

	\caption{Kolekcija Župni listovi}
    \label{table:firestore-zupni-listovi} \\

\end{longtabu}

Firebase Firestore omogućuje reguliranje čitanja i pisanja u bazu podataka pomoću Cloud Firestore Security Rules [\cite{rules}]. To je jednostavni sustav za validaciju podataka i kontrolu pristupa izgrađen za Firebase. Sva pravila se sastoje od \texttt{match} izraza koji određuju na koje će se dokumente i/ili kolekcije definirano pravilo primijeniti i \texttt{allow} izraza koji određuju koje su akcije dopuštene pod kojim uvjetom. Primjerice, sustav dopušta administratoru da čita i piše u bazu, dok korisniku dopušta samo čitanje. Iznimno, za registraciju na hodočašće, korisniku je dopušteno stvaranje dokumenta u potkolekciji \textit{Hodocasnici}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/firebase-rules.png}
    \caption{Cloud Firestore Security Rules}
    \label{fig:firebase-rules}
\end{figure}

\textbf{Firebase Authentication} usluga je Firebasea koja nudi upravljanje registriranim korisnicima. Ovaj sustav koristi uslugu za prijavu administratora na mrežnoj aplikaciji pomoću e-pošte i lozinke. Usluga nudi i druge načine registracije poput registracije brojem telefona, Facebook računom, Google računom itd. Također, omogućuje jednostavno postavljanje sjednice za korisnika na mrežnoj aplikaciji. Prilikom distribucije sustava, distributer unosi prvog korisnika direktno u Firebase, a ostale korisnike može unijeti već postojeći korisnik kroz sučelje mrežne aplikacije.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/firebase-authentication.png}
    \caption{Firebase Authentication - Prijavljeni korisnici}
    \label{fig:firebase-authentication}
\end{figure}

\textbf{Firebase Cloud Messaging} koristi se za slanje različitih poruka i obavijesti korisnicima. Sustav koristi ovu uslugu kako bi korisnicima dojavio nove obavijesti pomoću \textit{push} obavijesti kad god se u bazu podataka pohrani nova obavijest. Slanje obavijesti obavlja usluga Firebase Cloud Functions, a slanje je moguće provesti i direktno kroz Firebase konzolu.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/firebase-messaging.png}
    \caption{Firebase Messaging - Poslane obavijesti}
    \label{fig:firebase-messaging}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/Push-obavijesti-funkcionalnost.png}
    \caption{Korisnik je primio obavijest}
    \label{fig:firebase-push-obavijest}
\end{figure}

\textbf{Firebase Cloud Functions} omogućuje izvršavanje koda potaknutog različitim događajima. Budući da je ovaj sustav prototip, a usluga Firebase Cloud Function može se koristiti samo s plaćenim računom\footnote{Cijene su dostupne na poveznici: \href{https://firebase.google.com/pricing}{https://firebase.google.com/pricing}} ova usluga još nije implementirana. Pri distribuciji sustava, usluga bi bila implementirana. Kad administrator doda obavijest u bazu podataka, pokrenuo bi se kod koji bi poslao obavijest svim pretplaćenim korisnicima.
